% !TEX root = ./pkMain.tex
\mode*


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Einleitung}
\mode<article>{
	In der Anästhesie dosieren wir die (meisten) Medikamente entsprechend einer gemessenen oder beobachteten Wirkung. Die Zufuhr (Dosis oder Infusionrsate oder Konzentration) wird deshalb während einer Anästhesie immer wieder angepasst. Dabei kommt die \emph{zeitliche} Dimension des Dosierens ins Spiel. Diese Dimension wird in andern Bereichen der Medizin beim Dosieren weniger explizit berücksichtigt: 
}
\begin{itemize}
\item 
Das klassisches Dosieren (ausserhalb Anästhesie) ist Input basiert $=$ \enquote{Ich lege zum voraus fest, wie gross die Dosis pro KG sein muss?}
\mode<article>{\newline Über den (exakten) zeitlichen Verlauf der Konzentration resp. Wirkung wird weniger nachgedacht.}
\begin{itemize}
	\item Dosis wird in regelmässigen Abständen verabreicht (z.B. 1x, 2x pro Tag)
	\item
	Es wird (fälschlicherweise) angenommen, dass Dosis in eindeutiger Beziehung zur Wirkung steht.
	\item
	Die rechtzeitige Erholung von der Wirkung (\enquote{Aufwachen}) ist nicht wichtig!.
\end{itemize}
	
\item
(Klassisches) Dosieren in Anästhesie: Bolus und Infusionsrate
\begin{itemize}
	\item
	Erwartung: Infusionsrate proportional zur Wirkung. (ist nur im SS so!)
	\item
	Situatives dosieren $=$ Anpassen Dosis/Infusionsrate entsprechend der ben\"otigten Wirkung.
	\item
	Auch angepasste Dosis/Infusionsrate NICHT in eindeutiger Beziehung zu Wirkung!
\end{itemize}

\end{itemize}

\mode<article>{
	Die Pharmakokinetik und Pharmakodynamik beschreiben zusammen den Prozess von der Applikation (Aufnahme) des Medikamentes bis zur Wirkung. Dies beinhaltet Aufnahme in Blut (bei oraler Applikation), zeitlicher Verlauf der Konzentration im Blut (Umverteilung, Elimination), zeitlicher Verlauf der Aufnahme und Elimination des Medikamentes in den und aus dem Wirkort sowie die Beziehung zwischen der Konzentration am Wirkort und der Wirkung.
}


\note<1>
{
\begin{itemize}
\item
Wenn ich Gewicht berücksichtige nicht mehr weiterdenken?
\\
Beispiel machen: 50 kg x 2 mg Propofol; 100 kg x 2 mg
\item
Was passiert mit dem Medikament nach Injektion, was passiert mit dem Medikament?
\item
Wichtig ist es die Wirkung zu beurteilen\\
Nicht Packungsprospekt = Input; Sondern, was braucht der Patient?
\item
Welche Ziele verfolgen sie? :: Schlaf, evt. schnell Einschlafen, Analgesie, Blutdruck, Herzfrequenz, schmerzfrei Aufwachen, genügend Atmen, Reflexe etc.
\end{itemize}
}
\infina
\end{frame}

