% !TEX root = ./pkArticle.tex
\mode*

\subsection{Elimination, Context sensitive Halbwertszeit}

Mit der {\it Halbwertszeit} (\HWZ) wird die Geschwindigkeit von (biologischen) Prozessen beschrieben. Beim radiokativen Zerfall ist die Aktivität nach einer \HWZ  
halbiert. Nach zwei \HWZ beträgt die Aktivität noch die Hälfte der Hälfte d.h. ein Viertel.

Diese Überlegungen lassen sich nicht direkt auf den Konzentrationsabfall von Medikamenten übertragen. Die einzelnen Umvertelungsprozesse können ebenfalls mit \HWZ beschrieben werden doch ist die Bedeutung nicht dieselbe wie beim radiokativen Zerfall. Deshalb soll die {\it Elimination} etwas allgemeiner betrachtet werden.

\begin{frame}
\frametitle{Elimination}
\begin{itemize}[<+->]
\item
Elimination aus K\"orper oder Elimination aus Blut?
\item
Konzentrationsabfall: Umverteilung und Metabolisierung
\item
Es kann aktive Metaboliten geben
\item
Fettl\"osliche Medikamente werden in Leber zu inaktiven, wasserl\"oslichen Metaboliten umgewandelt
\item
Ausscheidung der wasserl\"oslichen Substanzen durch Niere
\item
Pharmakokinetik {\bf{quantifiziert}} die Geschwindikeit der Elimination
\end{itemize}

\note<1>{

\begin{itemize}
\item
Elimination wird meist als \enquote{Kleinerwerden der Konzentration} des Medikamentes im Blut quantifiziert!
\item
Meist denkt man dabei an die Elimination des Medikamentes aus dem \enquote{Wirkort}, d.h. \enquote{Kleinerwerden} der Wirkung.
\item
Elimination ist aber im Grunde genommen das \enquote{Verschwinden} des Medikamentes aus dem Körper
\end{itemize}

}
\end{frame}



\frame{
\mode<presentation>{
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
\node[inner sep=0pt,xshift=0cm] at (current page.center){
\tikz \draw[step=2mm,black!50] (0,0) grid (126mm,94mm);
};
{
\node[coordinate] at (1cm,-3.55cm) (start) {};
\node[coordinate] at (1cm,3cm) (end) {};
\node[coordinate] at (10cm,-3.55cm) (endy) {};
\draw[->,thick] (start)--(end);
\draw[->,thick] (start)--(endy);
};
\end{tikzpicture}
}
\frametitle{Halbwertszeit}
\note<1>{
\begin{itemize}
\item
Halbwertszeit wird oft als \enquote{Mass} für Eliminationsgeschwindigkeit verwendet
\item
Zeigen was Halbwertszeit bedeutet.
\item
Zeichnen eines Kompartimentes: Elimination verändert sich. (Es wird immer die Hälfte eliminiert)
\item
Wesentlich: $t_{\frac{1}{2}}$ bleibt konstant
\item
Mathematische Beziehung zwischen Clearance und $t_{\frac{1}{2}}$
\end{itemize}
}
\infina
}


\mode<article>{
\vspace{1cm}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[inner sep=0pt,xshift=0cm] at (current page.center){
\tikz \draw[step=2mm,black!50] (0,0) grid (140mm,70mm);
};
\end{tikzpicture}
}


\mode<article>{\pagebreak}


\begin{frame}
\frametitle{Halbwertszeit: Mehrkompartiment Modelle}
\note<1>{
\begin{itemize}
\item
Zeichnen: Drei Kompartiment Modell - mit drei Clearance Werten
\item
Gleichzeitig wirken drei Clearance. Zu Beginn $\Delta Conc$ gr\"osser
\item
Es gibt definierte $t_{\frac{1}{2}}$: Achtung $2 * t_{\frac{1}{2}} \neq \frac{C_{0}}{4}$ !
\item
Wenn Zentrales Kompartiment bei 1 Komp aufgef\"ullt wird, immer wieder dieselbe Ausgangssituation\\
bei Mehrkompartiment ist das ganz anders. Die Halbwertszeit wird anders sein.
\item
Mit Cylinder zeigen. 1 Komp auff\"ullen, 3 Komp auff\"ullen.\\
10 l, 20l, 200l, 2,1,0.5 :  Bolus: von 50 = Konz 5; Nach t1/2 wieder Bolus 25 ...
\end{itemize}
}
\infina
\end{frame}


\mode<article>{
\vspace{1cm}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[inner sep=0pt,xshift=0cm] at (current page.center){
\tikz \draw[step=2mm,black!50] (0,0) grid (140mm,70mm);
};
\end{tikzpicture}
}


\begin{frame}
\frametitle{Halbwertszeit bei Mehrkompartiment Kinetik}
\begin{itemize}
    \item Gleichzeitg verschieden schnelle Umverteilung
	\begin{itemize}
    	\item Schnelle Umverteilung in Muskel (gut durchblutete Gewebe)
    	\item Langsamere Umverteilung in Fettgewebe
    	\item Elimination (Leber, Niere)
	\end{itemize}
    \item Die Prozesse haben {\it eigene} Halbwertszeit
\end{itemize}
\note<1>{.}
\end{frame}


Die Bedeutung dieser Halbwertszeiten in Bezug auf den Konzentrationsabfall ändert sich mit der Dauer der Medikamentenzufuhr. Wenn nach mehreren Bolusdosen die peripheren Kompartimente \enquote{aufgefüllt} sind, ist der initiale Konzentrationsabfall kleiner als nach der ersten Dosis.



\begin{frame}
\frametitle{Halbwertszeit ist von Dauer der Infusion abh\"angig! (Kontext sensitive Halbwertszeit)}
\begin{itemize}
\item
Dauer der Infusion ist der \enquote{Kontext}
\item
Je länger die Infusion dauert, desto mehr Medikament ist im Körper umverteilt, umso länger dauert die Elimination.
\item
Die aktuell gültige Halbwertszeit kann berechnet werden (Mit PK Modell)
\end{itemize}
\note<1>{
\begin{itemize}
\item
Excel: Dauer der Infusion: Halbwertszeit wird l\"anger. SimInfCSHT.xls
\item
Excel sheet mit Kurven: CSDTSimPropRemi.xls
\end{itemize}
}
\infina
\end{frame}


Praktisch bedeutet dies, dass je länger eine Anästhesie dauert, desto früher (vor Ende der OP) muss die Medikamentenzufuhr (Propofol) gestoppt werden, damit die Patientin rechtzeitig erwacht.


