% !TEX root = ./pkMain.tex
\mode*


\begin{frame}
\frametitle{Begriffe, Definitionen}
\begin{itemize}
\item<1->
Bolus (Menge, \enquote{Dosis}, z.B. \enquote{\emph{mg}})


\mode<article>{Dosis bezieht sich auf die Menge (Gewicht) der wirksamen Substanz. Achtung die injzierbaren Medikamente sind in einer Flüssigkeit gelöst.}
\item
Konzentration: Menge pro Volumen (\enquote{\emph{$\frac{mg}{l}$}})

\mode<article>{Konzentration des Medikamentes im Blut, am Wirkort. Direkte Beziehung zwischen der Konzentration am Wirkort und der Wirkung.}
\item<2->
Infusionsrate (Menge pro Zeit, Infusionsgeschwindigkeit, z.B. \enquote{\emph{$\frac{mg}{h}$}})


\mode<article>{Menge pro Zeit. Die Zeit ist auch bei Bolusgaben zu berücksichtigen. Je häufiger die Bolusgabe repetiert wird, desto höher wird die erreichte Konzentration sein. Auch bei repetitiven Bolusgaben wird eine \enquote{Steady State} Konzentration erreicht.}

\end{itemize}
%%%
\note<1>{
\begin{itemize}
\item
Menge in ein Volumen: Substanz verteilt sich homogen $\Rightarrow$ Konzentration. V=10L, 100 mg? 200 mg? - Umgekehrt: 500 mg, Konzentration: 50 mg/ L - Vol?; Zeigen: Nicht homogene Verteilung: sehr grosse VertVol.
Scheinbares Verteilungsvolumen! Rechnerisch!
\item
Hohe Konzentration $=$ hohe Wirkung. (Organ badet im Medikament das im Blut gelöst ist.)
\item
Dosis resp. Infusionsrate $\neq$ Konzentration! (Cylinder: Custom 10 L, IR 10;; 10,30,100 ... dann Fentanyl: IR 2)
\item
Konzentrationsgradient beachten! Nach Stop, in welche Richtung bewegt sich das Medikament?
\end{itemize}
}
\note<2>{
\begin{itemize}
\item
Infusionsgeschwindigkeit: Volumen pro Zeit, Verd\"unnung des Medikamentes, weil Menge pro Zeit wichtig ist.\\
Sie geben 2\% Propofol mit Rate 6mg/kg/h -nach dem Wechsel auf 1\% Propofol wieviel müssen sie geben?
\item
Bolus: Je nach zeitl. Beziehung andere Konzentration - Wirkung
\end{itemize}
}
%%%
\infina
\end{frame}

