% !TEX root = ./pkArticle.tex
\mode*
\section{Elimination, Halbwertszeit}
\mode<all>
\input{s12.tex}

\mode<article>{\pagebreak}
\section{Pharmakodynamik}
\mode<all>
\input{pd.tex}

\mode<article>{\pagebreak}
\subsection{PD und Elimination}
\mode<all>
\input{releDecr.tex}



\mode<article>{\pagebreak}
\mode<all>
\section{Wirkortkonzentration}
\mode<all>
\input{s9.tex}

\mode<article>{\pagebreak}
\section{Pharmakokinetische Modelle}
\mode<all>
\input{s10.tex}

\mode<article>{\pagebreak}
\section{Verwendung der Modelle: TCI}
\mode<all>
\input{s11.tex}

\mode<article>{\pagebreak}

{\huge{2. Teil Pharmakokinetik, Pharmakodynamik}}

\section*{}
\vspace{4cm}
\begin{frame}
\frametitle{Themen aus den ersten 4 Stunden.}
\begin{itemize}[<+->]
	\item Warum m\"ussen sie bei \"alteren Patienten die Zufuhr der An\"asthetika (im Vergleich zu j\"ungeren) anpassen?
	\item Zeichen sie den Verlauf der Konzentration von Propofol bei konstanter Infusion (z.B. 6 $\frac{\text{mg}}{\text{kg h}}$).
	\item Erkl\"aren sie den Verlauf der Kurve aufgrund von Begriffen wie Clearance resp. Eliminationsrate. 
	\vspace{1cm}
	\item Was ist \enquote{Kontext sensitive Halbwertszeit}?
	\item Wie kann es ein, dass ein gr\"osserer Bolus eines Medikamentes (z.B. Rocuronium) den \enquote{Wirkeintritt} nicht aber die Zeit zur maximalen Wirkung beeinflusst?
\end{itemize}
\note<1>{
\begin{itemize}
	\item Kinetik und Empfindlichkeit.
	\item Zeitachse und Konzentration - erst nach einer Viertelstunde. 
	\item Die Zufuhr ist konstant, die Eliminationsrate nimmt zu bis  $C_{ss}$.
	\item Abh\"angigkeit von der Dauer der Zufuhr
	\item Die Wirkung wird weit gr\"osser!    
\end{itemize}
}
\infina
\end{frame}


\mode<article>{\pagebreak}
\section{An\"asthetika (im engeren Sinne)}
\subsection{i.v. Hypnotika}
\mode<all>
\input{hypnotika.tex}

\mode<article>{\pagebreak}
\subsection{i.v. Opiate}
\mode<all>
\input{opiate.tex}


\mode<article>{\pagebreak}
\section{Praxis der TIVA}
\mode<all>
\input{IVPraktisch.tex}


\mode<article>{\pagebreak}
\section{Repetition}
\mode<all>
\input{zumRepetieren.tex}







