% !TEX root = ./pkArticle.tex
\subsection{i.v. Applikation: TIVA / TCI}

\begin{frame} 
\frametitle{Material  \mode<presentation>{- \emph{\subsecname}}}
\begin{itemize}
\item
 i.v. Set (verschiedene Anbieter) für 2 Medikamente
\item
Rückschlagventile
\item
Dreiwegehahn
\item
Dünne Infusionsverlängerungen. 
\end{itemize}

 \note<1>{ 
\begin{itemize}
   \item Wenn kein spezielles Set vorhanden, sollte immer gleich vorgegangen werden - gleiche Verlängerungen, gleich zusammen gesetzt.
   \item Rückschlagventile sind m.E. ein Muss!
   \item Compliance der Verlängerungen. 
\end{itemize}

\bf{Photo resp. Zeichnung}
}
\end{frame}


\begin{frame} 
\frametitle{Grundsätze  \mode<presentation>{- \emph{\subsecname}}}
\begin{itemize}
\item
  Totraum immer so klein wie möglich halten! (Totraum: von Spitze der
  Venenkanüle bis Verbindung mit Leitung für Medikament.) Wenn Verlängerung notwendig: Dünne, möglichst kurze Verlängerung!
\item
  Zufuhr immer gegen das Zurücklaufen sichern (Rückschlagventile!)
\item
  Wenn \it{zentrale} Leitung vorhanden, alle kontinuierlichen Medikamente via
  ZVK verabreichen
\end{itemize}
\note<1>{Zeichnen eines Systems! Venflon - Evt. kurze Verlängerung = Flexibilität, Zufuhr der zwei Medikamente, Absicherung des zurückfliessens - Gegenseitiges zurückfliessen bei zwei Medikamenten.\newline
Bedeutung der Trägerlösung. \bf{Zeichung}
}
\end{frame}


\begin{frame} 
\frametitle{Venöser Zugang  \mode<presentation>{- \emph{\subsecname}}}
\begin{itemize}
  \item 
  In der Regel peripherer Zugang (16 G) (oder ZVK)
  \item 
  Leitungen von Abteilung nur in Ausnahmefällen weiter benutzen
  \item 
  Leitung muss sicher laufen und die Venflon Punktionsstelle während Betrieb eingesehen werden können resp. sichtbar gemacht werden können.
\end{itemize}

\note<1>{
\begin{itemize}
  \item 
  Bedeutung des i.v. Zugangs: keine Monitoring!
  \item 
  Kann jederzeit \enquote{unterbrochen} werden.
  \item 
  Sicht auf Leitung extrem wichtig! (fehlen ist m.E. relative KI) \bf{Photo}
\end{itemize}
}
\end{frame}


\begin{frame} 
\frametitle{Vorbereiten TCI Pumpe (Base Primea)}
\begin{enumerate}
\item
  In zwei 50ml Spritzen Propofol 1 \%, Remifentanil (z.B.) $40 \frac{\mu g}{ml}$ (50 ml)
\mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Je verdünnter die Medikamente desto kleiner die Auswirkung bei Verwechslung. Bei TCI Systemen sollte bei \enquote{vernünftiger} Zielkonzentration eines Medikamentes auch bei Verwechslung der Spritzen keine den Patienten gefährdende Menge des \enquote{falschen} Medikamentes verabreicht werden.}
\item
  Ganzes Set luftfrei machen.
\item
  Propofol Spritze in die unterste Spritzenpumpe einspannen (Sitz der
  Spritze überprüfen)
\item
  Remifentanil Spritze in die zweitunterste Spritzenpumpe einspannen.
  (Sitz der Spritze überprüfen)\mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Pumpen arbeiten oft \enquote{interaktiv}. Bei der Bedienung nie einfach \enquote{durchklicken}! Man kann einmal zuviel klicken (Pumpe läuft dann unbeabsichtigt) oder einen Warnhinweis übersehen.  
}   
\item
  Infusionsset anschliessen. Verbindungen auf Dichtigkeit und festen
  Sitz überprüfen.
  \mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Es kommt immmer wieder vor, dass Leitungen während der Anästhesie diskonnektieren! Verbindungen immer wieder überprüfen!}
\end{enumerate}
\note<1>{
  \begin{itemize}
    \item Bedeutung der Verdünnung!
  \end{itemize}
}
\end{frame}


\begin{frame} 
\frametitle{Vorgehen TCI Pumpe (Base Primea)}
\mode<article>{\vspace{.1cm}Ablauf bezieht sich auf die Base Primea von Fresenius. Das Vorgehen ist aber bei allen Spritzenpumpen resp. TCI Systemen ähnlich.}
\begin{enumerate}

\item
  Stromkabel (inkl. Erdung) einstecken und Basis Station einschalten
\item
  Eingeben der Patienten Daten. (Absolutes Gewicht); wenn BMI bei
  adipösen Männern \textgreater{} 42 und Frauen \textgreater{} 35,
  Grösse so ``korrigieren'' dass BMI \textless{} 42 resp. \textless{} 35
  \mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Mit dieser Korrektur ist es möglich auch bei bariatrischen Eingriffen die TCI zu nutzen. Diese Korrektur ist \enquote{off-label}!\newline Wenn nicht ganz explizit von der Spritzenpumpe anders verlangt, immer das normale Gewicht eingeben. Die meisten (alle) pharmakokinetischen Modelle gehen vom Normalgewicht aus und Berechnen dann abgeleitete Parameter wie BMI, \enquote{lean body mass} etc. wenn nötig.}
\item
  Wählen des Modells (Meist Propofol/Remifentanil)
\item
  Bestätigen Propofol, überprüfen der eingegebenen Patientendaten und
  unterstes Modul wählen. An Spritzenpumpe Spritzengrösse und
  Medikamente überprüfen und bestätigen.
\item
  Dito für Remifentanil (Noch einmal Patientenangaben lesen und
  überprüfen!)
  \mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Es lohnt sich immer diesselbe Anordnung der Spritzenpumpen zu haben. In einer Institution sollten alle gleich vorgehen. Ist besonders von Vorteil, wenn Anästhesien \enquote{übergeben} werden.}
\end{enumerate}
\note<1>{.}
\end{frame}



\begin{frame} 
\frametitle{Anschliessen und Starten der TCI}
\begin{enumerate}
\item
  Anschliessen der Medikamentenleitung. Überprüfen ob Rückschlagventil
  Rückfluss der Medikamente verhindert. Öffnen des Dreiwege-Hahn
\item
  Blickkontrolle: Dreiwege-Hahn proximal bei Spritzenpumpe (Propofol und
  Remifentanil) - in korrekter Position!
\item
  Übereinstimmung von Angaben auf Basisstation mit eingespannten
  Spritzen (Propofol in unterer Spritzenpumpe und auf dem Display
  unten!)
\item
  Wählen einer Zielkonzentration und starten.
\item
  Korrekte Funktion überprüfen.
  \mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Alles noch einmal \enquote{checken}! Systematisch vorgehen. Grundsätzlich vor dem Starten einer Spritzenpumpe Leitung, Eingaben bei der Pumpe überprüfen-}
\end{enumerate}
\note<1>{.}
\end{frame}



\begin{frame} 
\frametitle{Spritzenwechsel}
\begin{enumerate}
\item
  Vorbereitete Spritze luftfrei machen.
\item
  An Spritzenpumpe ``stop'' drücken und Alarm unterdrücken.
  \mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Beachten sie, dass es konzeptionell fundamental verschieden ist, ob sie die Spritzenpumpen stoppen oder ob sie eine Zielkonzentration von \enquote{0} wählen. Beim Spritzenwechsel wollen sie nicht, dass die Konzentration abfällt, sie müssen aber die Zufuhr unterbrechen. Wenn die Zufuhr für eine gewisse Zeit unterbrochen, wird dies einen Alarm triggern!\newline
  Dasselbe gilt auch wenn sie aus einem Grund die Leitung an eine andere Kanüle anschliessen (z.B. von peripher zu zentral)}
\item
  Arm der Pumpe vollständig zurückschieben
\item
  Leere Spritze entnehmen, neue Spritze vorsichtig anschliessen (festen
  Sitz der Leitung, sowie Dichtigkeit überprüfen), Klappe an
  Spritzenpumpe schliessen und den Arm mit Spritzenstempel in Kontakt
  bringen - auf korrekte Position achten (muss einrasten).
\item
  An Spritzenpumpe Medikament überprüfen und bestätigen.
\item
  An Basisstation ``start'' drücken.
\end{enumerate}
\note<1>{.}
\end{frame}



\begin{frame} 
\frametitle{Anästhesie Ende   \mode<presentation>{- \emph{\subsecname}}}
\mode<article>{\vspace{.1cm}Zurücktitrieren wie weiter hinten beschrieben. Wenn beide $\text{Zielkonzentrationen = 0}$ und Anästhesie ausgeleitet werden soll (vor Extubation/Entfernen der
LMA):}
\begin{itemize}
  \item Dreiwegehahn drehen (verschliessen) und Leitung (Anästhetikazufuhr) diskonnektieren. 
  \item Totraum der verbleibenden Infusionsleitung (kurze Verlängerung etc.) mit \textgreater{} 10 ml Infusion spülen!
\mode<article>{\vspace{.1cm}\newline Je nach Konzentration der Medikamente können in diesem Totraum relevante Mengen an Anästhetika verbleiben. Wenn Trägerlösung gestoppt oder Infusion aus einem andern Grund nicht läuft befindet sich unverdünntes Medikament in der Leitung. Es ist sehr gefährlich, wenn diese Menge zu irgendeinem Zeitpunkt \enquote{geflusht} wird. Remifentanil: Gefahr der Apnoe!}

\end{itemize}

\note<1>{.}
\end{frame}

